[有片]POLYU民主牆裝CCTV, 管理層去信Department head針對本人港獨言論

近年多間大學的民主牆湧現支持港獨的聲音，經常成為傳媒焦點。校外輿論熾熱，校內學生卻反應冷淡，加上校方打壓，一代又一代大學生曾經聚首議政的民主牆，影響力已大不如前。有學生批評校方製造白色恐怖，令民主牆成為秋後算賬的罪證，理大校方更被指要求學院高層利用閉路電視片段揪出張貼標語的學生。有中大「老鬼」嘆道，同學不再珍惜民主牆的價值，即使學校借故收回，相信同學都不會有太大反應，「好多人都會覺得，喺facebook上面罵，可能個影響更加多。」在風雨飄搖的未來，民主牆能否一息尚存？

記者 羅智堅

今年9月，理大學生會將部分民主牆改為「連儂牆」，有學生留言支持港獨，疑觸動校方神經。校方強行收回「連儂牆」管理權，觸發學生與大學高層連串衝突，其間學生會曾要求校方移走民主牆周圍的閉路電視。學生會前幹事，理大校政關注組織「理事亭」成員鄭國明說，去年校內發生疑似「秋後算賬」風波，那些高懸在民主牆旁的閉路電視，正是校方蒐集證據的工具。
鄭所指的，正是去年9月教大及中大民主牆先後出現支持港獨及針對教育局副局長蔡若蓮喪子標語的風波。鄭解釋道，當時各大學民主牆紛紛成為學生會與校方角力的擂台，理大亦不例外，不少同學在民主牆上張貼聲援中大、教大學生，以及對理大校長唐偉章的批評。理事亭其後得悉，校方曾利用民主牆旁的閉路電視影像，要求個別學院高層協助認出其中一名張貼相關標語的同學。雖然該名同學未被頂證，但曾被勸喻「小心出事」。
鄭指出，校方從沒承認上述事件，最終亦不了了之，但有關做法已在校內引起「寒蟬效應」，令關心校政社政的同學擔心秋後算賬，不敢在民主牆上表達意見。鄭又指，風波過後，校方更把民主牆周圍的閉路電視升級，換成解像度更高的白色監控鏡頭，名副其實「白色恐怖」。
理大覆稱，會適時更新或提升閉路電視系統，以符合保安及管理需要，大學按相關法例制訂操作手則以保障個人資料；校方會移除校園內任何鼓吹「港獨」標語等宣傳品，如知道張貼者身份，亦有責任提醒相關人士遵守大學規定並且不能觸犯法律。大學有清晰指引及程序，決定是否調查和跟進個別學生行為。
去年教大同樣以閉路電視片段尋找張貼「祝賀」教育局副局長蔡若蓮喪子，現屆教大學生會會長張鑫表示，校內討論校政及時政的氣氛現時大不如前。當日校方以閉路電視查出張貼同學身分，令同學日後在民主牆上張貼標語或海報前有更多顧忌，「始終（校方）嗰一次嘅做法好似殺雞儆猴咁，（好像）話畀人聽︰你貼嘢我係會搵到你。」學生會希望與校方商討閉路電視的使用原則，以確保學生權益。
上月25日上課天，記者在中大民主牆旁設置攝影機觀察人流，兩小時午膳時段內只有不多於10位同學或教職員會駐足細閱民主牆，大部分同學直行直過。中大學生會前會長張秀賢見證民主牆的低潮，「你話實際上啲同學係咪理（民主牆）呢？我唔係覺得啲同學好關心（民主牆）。呢個唔關本土泛民建制事，係同學唔係真係好關心政治。喺「雨傘」（運動）之後嘅無力感，加上本土派被DQ……（同學會感到）喺現實世界入面，無乜可以改變到。」校方也甚少理會張貼內容，「最多可能會話民主牆冇咩人用，想拎返一兩塊貼學校嘢。」
張形容民主牆是校園言論自由及學生自治的象徵，意義在於「篤眼篤鼻」，「唔同你用facebook，你唔開就就睇唔到、Skip咗、Hide咗佢，但民主牆無得Hide」。近年民主牆爭議，源於校方借港獨違法之名，打壓學生自治空間，「個問題係港獨多爭議，唔係民主牆多爭議」。張估計，即使校方收回民主牆，同學的反應可能是「打壓梗係唔啱喇、言論自由梗係重要喇！民主牆梗係有好過無喇！但係無咗都無辦法㗎」。關鍵在於不少同學認定民主牆作用已十分有限，「好多人都會覺得喺facebook上面、CU Secrets 罵，可能個影響更加多。」

件事settle咗
事隔一年advisor同我講返有呢件事

//校方曾利用民主牆旁的閉路電視影像，要求個別學院高層協助認出其中一名張貼相關標語的同學。雖然該名同學未被頂證，但曾被勸喻「小心出事」。//

Department 冇隊我出嚟算係噉
但POLY堅仆街

著到任何仁咁去啦

喺校園民主牆貼嘢著好似要武裝抗爭噉是否悲哀

呢個喺示威現場黑警見到會拉

呢d咁既學校唔讀都罷心
不過你呢d會返大陸做野既人
點會咁有骨氣

五毛十卜ching
點解要走嘅係學生而唔係舐共高層?

有規定學校唔可以親共？
你唔滿意學校可以走架
宜家又唔係移民一定要有其他國家收留你

講到舐共 唔知返大陸教書既人有咩資格話人

係網上講下野就五毛
返大陸教書做野既人又係咩

而家係高層自我審查打壓言論自由
我點解要走
好似你咁冇骨氣主動幫中聯辦含撚咩

你返大陸教書係被動？

馮淬帆教你一秒破CCTV
睇過就明：

淨係記得葉璇爆頭

「民主」牆

.

,

不如執柒佢, 唔好粉飾太平

改名五毛蔣介石#2436

多謝推post

關愛座hunter可以回應未？

五毛民國復興

五毛五毛狙擊手

垃圾廢物
回應下先啦
屈人五毛你就叻
死中陸間碟

大陸間碟關愛座hunter

唔講一國兩制啦？
雖然話知你